% !TEX root = ../PresentationOverlay.tex
% !TEX root = ../Presentation.tex
% !TEX root = ../Handout.tex

\title{ELE747 - COURS 1 \texorpdfstring{\\}{} Plan de cours et Introduction \texorpdfstring{\\}{}~}
\author{Jean-François Pambrun\texorpdfstring{\\}{} {\it École de technologie supérieure}\texorpdfstring{\\}{}}
\date{Hiver 2013}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{hyperref}
\begin{document}
\begin{frame}[plain]\mytitlepage\end{frame} 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

\section{ELE747}


\subsection{Contact et Site web}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Contact 
    \begin{itemize}
      \item Chargé de cours 
      \begin{itemize}
        \item Jean-François Pambrun  < jf.pambrun@gmail.com >
      \end{itemize}
      \item Chargé de lab 
      \begin{itemize}
        \item Julien Beaudry  < julien.beaudry.1@ens.etsmtl.ca >
      \end{itemize}
    \end{itemize}
    
    \item Sites web
    \begin{itemize}
      \item Site d'élé747 de l'ÉTS (pas mis à jour) 
      \begin{itemize}
        \item \url{https://cours.etsmtl.ca/ele747/}
      \end{itemize}
      \item Mon site d'élé747
      \begin{itemize}
        \item \url{http://jpambrun.bitbucket.org/ele747/}
      \end{itemize}
      
      \item Code source du matériel didactique et issue tracker 
      \begin{itemize}
        \item \url{https://bitbucket.org/jpambrun/ele747}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Horaire}
Horaire cette session (HIV2013):
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Cours: Mer 8h45 - 12h15  B-3418
    \begin{itemize}
      \pause \item Disons plutôt 09:00 ? 
    \end{itemize}
    \pause \item Labo : Lun 13h30 - 17h30 A-3334
  \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Introduction}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Ce cours vise à initier l'étudiant(e) aux techniques 
    \begin{itemize}
     \item d'analyse
     \item de compression 
     \item de restauration d'images numériques
    \end{itemize}
    \item À la fin du cours, l'étudiant(e) devra connaître
    \begin{itemize}
     \item les formats d'images numériques
     \item les méthodes de représentation des couleurs 
     \item certaines techniques de compression et de transmission d'image
     \item certaines techniques d'amélioration
     \item différentes sources d'information permettant de déterminer le contenu d'une image (c.-à-d. base de la vision par ordinateur)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Plagiat et Fraude}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Plagiat et Fraude \\
    « Les clauses du « Chapitre 10 : Plagiat et fraude » du « Règlement des études de 1er cycle » s'appliquent dans ce cours ainsi que dans tous les cours du département de génie électrique. » 
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Actes sujets à sanctions
    \begin{itemize}
     \item Copier ou essayer de copier de quelque façon lors d'un examen, d'une séance de travaux pratiques ou d'une épreuve quelconque;\\~\\
     \item Chercher frauduleusement à connaître d'avance ou à obtenir les questions d'un examen ou d'une épreuve quelconque;\\~\\
     \item Être impliqué dans une substitution de personne lors d'un examen ou utiliser les compétences d'une tierce personne;\\~\\
     \item Remettre ou rendre disponible un travail, une partie de celui-ci, tel que décrit à l'alinéa précédent, à un autre étudiant qui l'utilise en tout ou en partie sous sa signature;
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Actes sujets à sanctions (Suite)
    \begin{itemize}
     \item Présenter des travaux écrits ou des exposés sur un même sujet à des professeurs différents sans avoir reçu l'autorisation préalable du ou des professeurs concernés;\\~\\
     \item Présenter dans ses travaux écrits un même texte à des professeurs différents sans avoir reçu l'autorisation du ou des professeurs concernés;\\~\\
     \item Utiliser totalement ou en partie, du matériel sonore, graphique ou visuel, des pages web, du code de programme informatique ou des éléments de logiciel, des données ou résultats d'expérimentation ou toute autre information, en provenance d'autrui en le faisant passer pour sien ou sans en citer les sources selon les règles de l'art;
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Contenue du cours}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Contenue
    \begin{itemize}
     \item Introduction, acquisition, traitement et affichage  (3 heures) 
     \item Échantillonnage  (1,5 heure) 
     \item Opérations de base  (1,5 heure) 
     \item Rehaussement  (3 heures) 
     \item Couleurs  (3 heures) 
     \item Détection de contours  (6 heures) 
     \item Morphologie mathématique  (6 heures) 
     \item Transformée de Fourrier 2D, filtrage fréquentiel  (6 heures) 
     \item Compression des images JPEG  (6 heures) 
     \item Analyse de texture  (3 heures) (peut-être)
    \end{itemize}
    \pause \item total : 13x3hrs = 39 heures ? et l'intra ??
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Laboratoires}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Laboratoires 
    \begin{itemize}
     \item Introduction à MatLab  (2 heures)
     \item Opérations de base en traitement d'images (4 heures)
     \item Détection de contours  (6 heures)
     \item Morphologie mathématique  (2 heures)
     \item Couleurs  (4 heures)
     \item Transformée de Fourrier rapide (4 heures)
     \item Compression des images  (2 heures) 
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  Les laboratoires se font en équipe de deux (minimum!) ou trois (mais idéalement deux..). 
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  On ne va pas faire les équipes pour vous.. mais je vais vous aider..
  \pause 
  \begin{enumerate}
    \item Prenez une feuille de papier.
    \item Rencontrez trois(3) personnes que vous ne connaissez pas déjà.
    \item Posez-leur les trois questions suivantes et notez les réponses :
    \begin{itemize}
      \item C'est quoi que t'as fait comme programme au CÉGEP ?
      \item C'est quoi tes 2 passes temps préférées ?
      \item C'est quoi tes plans pour plus tard (c.-à-d. après le baccalauréat) ?
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
  \begin{itemize}
    \item (Optionnel) Évidemment si vous scorez un e-mail c'est encore mieux..
  \end{itemize}
  GO, vous avez 15 min.
\end{frame}


\subsection{Évaluation}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Évaluation  
    \begin{itemize}
     \item Laboratoires		(40\%)
     \item Examen mi-session 6 mars 2013	(30 \%)
     \item Examen final 		(30 \%) 
    \end{itemize}
    \item Absence à un Examen\\
	« Dans les cinq (5) jours ouvrables suivant la tenue de son examen, l'étudiant devra justifier son absence auprès de la Coordonnatrice - Affaires départementales (Génie électrique) pour un examen durant le trimestre et auprès du Directeur du Service de la gestion académique pour un examen final. Toute absence non justifiée par un motif majeur (maladie certifiée par un billet de médecin, décès d'un parent immédiat ou autre) à un examen, entraînera l'attribution de la note zéro (0). »
  \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Référence}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Référence   
    \begin{itemize}
     \item GONZALEZ, R., WOODS, R., Digital Image Processing 3rd Ed, Addison-Wesley, 2008
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{ELE747 à L'ÉTS}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{10cm}{visionPipeline.png}{Shéma bloc typique en vision par ordinateur }
  \begin{itemize}
    \item Acquisition
    \begin{itemize}
     \item Capteurs, Échantillonnage, Compression*
    \end{itemize}
    \item Filtrage \& Rehaussement  
    \begin{itemize}    
     \item Couleur, Filtrage, Morphologie, Suppression de bruit
    \end{itemize}
    \item Extraction de caractéristiques 
    \begin{itemize}    
     \item Segmentation, Détection de contours
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
Clubs scientifiques
  \begin{itemize}

    \item SONIA
    \begin{itemize}
     \item Système d'Opération Nautique Intelligent et Autonome
    \end{itemize}

    \item Dronolab  
    \begin{itemize}    
     \item véhicule aérien autonome
    \end{itemize}

    \item Capra 
    \begin{itemize}    
     \item Robotique Terrestre Autonome
    \end{itemize}

    \item Walking Machine 
    \begin{itemize}    
     \item Robots d'assistance personnelle
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  Cours offerts à l'ÉTS
  \begin{itemize}
    \item \textbf{ELE773} Éléments de robotique
    \item \textbf{GTS601} Principes de l'imagerie médicale
    \item \textbf{SYS844} Vision par ordinateur
    \item \textbf{GPA659} Vision artificielle
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  Laboratoires et chaires de recherche
  \begin{itemize}

    \item LIO 
    \begin{itemize}    
     \item Laboratoire de recherche en imagerie et orthopédie
    \end{itemize}

    \item LIVIA 
    \begin{itemize}    
     \item Laboratoire d'imagerie, de vision et d'intelligence artificielle
    \end{itemize}

    \item LATIS
    \begin{itemize}    
     \item Laboratoire du traitement de l'information et des signaux
    \end{itemize}

    \item LABMULTIMÉDIA 
    \begin{itemize}    
     \item Laboratoire de recherche en multimédia
    \end{itemize}


    \item Chaire de recherche du Canada en imagerie 3D et ingénierie biomédicale
    \item Chaire de recherche industrielle Vantrix en optimisation vidéo
  \end{itemize}
\end{frame}



\section{Applications}
\subsection{Exemple d'applications}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{8cm}{2-image71.png}{Rehaussement de contraste (DIP)}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{5cm}{1-image13.png}{a) rayon X, b) Angiographie rayon X avec agent de contraste, c) CT, d) Circuit imprimé, e) Supernova (DIP) }
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{5cm}{1-image29.png}{a) Circuit imprimé, b) pilules, c) bouteilles, d) bulles d'air dans un plastic clair, e) céréale, f) lentille intraoculaire (DIP))}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{5cm}{1-image31.png}{a) Emprunte digitale, b) Billet de banque, c) ,d) lecture automatique de plaque de licence (DIP)}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{8cm}{2-image69.png}{a) Image corrompue avec une interférence sinusoïdale, b) transformé de Fourier, c) Masque utilisé pour retirer le bruit, d) résultat  (DIP)}
\end{frame}


\section{HVS \& Acquisition}
\subsection{Système visuel humain}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{7cm}{2-image2.png}{Oeuil humain (DIP)}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Cônes
    \begin{itemize}
      \item 6-7 millions
      \item Surtout présent dans la fovéa
      \item Sensible aux couleurs
      \item Chacun relié à son propre nerf
    \end{itemize}
    \item Bâtonnets
    \begin{itemize}
      \item 75-150 millions
      \item Insensible aux couleurs
      \item Plusieurs bâtonnets partagent un même nerf
      \item Assure la vision nocturne
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{7cm}{2-image4}{Distribution des bâtonnets et des cônes (DIP)}
  \begin{itemize}
    \item \og Blind spot\fg{} causé par la connexion avec le nerf
    \item La fovéa mesure environ $1.5mm$ de diamètre
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{9cm}{2-image6.png}{Formation de l'image sur la rétine(DIP)}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{9cm}{2-image17.png}{Spectre électromagnétique. Le spectre visible a été agrandi, mais représente qu'une très petite partie. (DIP)}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item L'étendue des niveaux d'intensité de lumière que le SVH (système visuel humain) peut adapter est de l'ordre de $10^{10}$.
    \item La luminosité subjective (c.-à-d. intensité telle que perçue) est une fonction logarithmique de l'intensité de lumière incidente sur l'oeil.
    \item Le SVH ne peut opérer sur cette étendue simultanément.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Vision scotopique
    \begin{itemize}
      \item en conditions de faible éclairage
      \item assurée par les bâtonnets
    \end{itemize}
    \item Vision photopique
    \begin{itemize}
      \item vision de jour
      \item assurée par les cônes
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  \insertFigure{4cm}{2-image7.png}{Étendue de la perception de la luminosité. Lorsque la vision est adaptée à $B_a$; $B_b$ est le plus petit noir observable (DIP)}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Loi de Weber-Fechner 
    \begin{itemize}
      \item relation de la sensation avec la grandeur physique d'un stimulus 
    \end{itemize}
    \item Mesurer la capacité de l'œil à discerner les niveaux de luminosité
  \end{itemize}
  \insertFigure{4cm}{2-image9.png}{Expérience utilisé pour caractériser la perception de luminosité (DIP)}
  \[\frac{{\Delta {I_c}}}{I} = {W_{\rm ratio}}\]
  \begin{itemize}
    \item Défini comme $\Delta {I_c}$ est perceptible 50\% du temps
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
  \item Un petit ratio indique une bonne discrimination
  \begin{itemize}
    \item Pour les bas niveaux, la discrimination de luminosité est faible
    \item Elle accroît significativement lorsque l'illumination de l'arrière-plan augmente
  \end{itemize}
  \item Un observateur typique peut discerner une à deux douzaines de changements d'intensités (avec un niveau d'arrière plan fixe)
  \end{itemize}  
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{6cm}{2-image11.png}{Ratio de Weber typique en fonction de l'intensité (DIP)}
  \begin{itemize}
    \item La première courbe représente les bâtonnets; l'autre les cônes
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Ces observations impliquent donc que la luminosité perçue n'est pas une simple fonction de l'intensité
  \end{itemize}
  \insertFigure{8cm}{2-image15.png}{Les rectangles internes ont la même intensité, mais paraissent différent (DIP)}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{6.5cm}{2-image13.png}{Autre exemple. Les bandes sont de couleur unie, mais apparaissent différentes à leur interface  (DIP)}
\end{frame}


\subsection{Acquisition et Numérisation}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  Deux phénomènes distincts surviennent lors de l'Acquisition d'images
  \begin{itemize}
    \item Échantillonnage
    \begin{itemize}
      \item relatif aux coordonnées $(x, y)$  et à la résolution spatiale
      \item influencé par le théorème de Nyquist
      \item consiste à échantillonner une scène pour former une matrice de $m \times n$ pixels (ex $4000 \times 3000$ pour 12 mégapixels)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  \begin{itemize}
    \item Quantification
    \begin{itemize}
      \item relatif à l'amplitude de la luminosité
      \item consiste a quantifier la luminosité de chaque pixel en valeur numérique (sur 8 bits, $2^8 = 256$ niveaux)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{6.5cm}{2-image20.png}{a) Un capteur, b) capteurs linéaires (c.-à-d. scanner), c) Matrice de capteurs (DIP)}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{6.5cm}{2-image20.png}{a) Un capteur, b) capteurs linéaires (c.-à-d. scanner), c) Matrice de capteurs (DIP)}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{8cm}{2-image26.png}{Exemple d'acquisition (DIP)}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{6.5cm}{2-image27.png}{a) Image continue, b) ligne entre $A$ et $B$ dans dans l'image continue, c) Échantillonage en quantification, d) ligne numérisée (DIP)}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{8cm}{2-image29.png}{a) Image continue projetée sur la matrice du capteur, b) résultat de la numérisation (DIP)}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{8cm}{2-image65.png}{Matrice tridimensionnel contenant les composantes RGB (DIP)}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{9cm}{2-image24.png}{a) Rangé de capteur, b) CT scan (rotation + déplacement linéaire) (DIP)}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{5.7cm}{2-image35.png}{Effet de la résolution spatial (échantillonnage)  (DIP)}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{6cm}{2-image37.png}{Effet de la quantification. a) 256 niveaux de gris, a) 128, c) 64, d) 32   (DIP)}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{6cm}{2-image38.png}{Effet de la quantification.(suite) a) 16 niveaux de gris, a) 8, c) 4, d) 2   (DIP)}
\end{frame}




\section{Révision \& MatLab}
% \subsection{Système linéaire}
% \begin{frame}{\insertsubsection}
%     Un système 
%     $$x\left( t \right) \to H \to y\left( t \right)$$
%     avec
%     $${y_1}(t) = H\left( {{x_1}(t)} \right) ~~~  {y_2}(t) = H\left( {{x_2}(t)} \right)$$
%     est linéaire si 
%     \[\begin{array}{*{20}{c}}
%       {H\left\{ {\alpha {x_1}\left( t \right) + \beta {x_2}\left( t \right)} \right\}\; = \alpha {y_1}\left( t \right) + \beta {y_2}\left( t \right)}&{\forall \alpha ,\beta  \in \mathbb{R}} \\ 
%       {H\left\{ {\alpha {x_1}\left( t \right) + \beta {x_2}\left( t \right)} \right\} = H\left\{ {\alpha {x_1}\left( t \right)} \right\} + H\left\{ {\beta {x_2}\left( t \right)} \right\}\;}&{\forall \alpha ,\beta  \in \mathbb{R}} 
%     \end{array}\]
%     est invariant (spatial ou temporel) si :
%     \[y(t + \delta ) = H\left( {x(t + \delta )} \right)\]
%     est stable si :
%     \[\left| {x(t)} \right| < K\, \Rightarrow \,\left| {g(t)} \right| < cK\]
%     est causale si 
%     \[x(t) = 0\left| {_{t < {t_0}}} \right. \Rightarrow y(t) = H\left( {x(t)} \right) = 0\left| {_{t < {t_0}}} \right.\]
% \end{frame}


\subsection{Matrice}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  Une matrice $m \times n$:
  \[A = \left( {\begin{array}{*{20}{c}}
    {{a_{11}}}& \ldots &{{a_{1n}}} \\ 
     \vdots & \ddots & \vdots  \\ 
    {{a_{m1}}}& \cdots &{{a_{mn}}} 
  \end{array}} \right)\]
  \begin{itemize}
    \item  $A$ est carré si $m=n$ \\
    \item  $A=B$ si $a_{ij}=b_{ij}$
    \item  La transposé de $A$, noté $A^T$, est une matrice de  taille $n \times m$ obtenue en échangeant <>les rangés et colonnes. ex.:
      \[A = \left( {\begin{array}{*{20}{c}}
        {\begin{array}{*{20}{c}}
        1 \\ 
        3 \\ 
        5 
      \end{array}}&{\begin{array}{*{20}{c}}
        2 \\ 
        4 \\ 
        6 
      \end{array}} 
      \end{array}} \right) ~~~~~ {A^T} = A' = \left( {\begin{array}{*{20}{c}}
        {\begin{array}{*{20}{c}}
        1&3&5 
      \end{array}} \\ 
        {\begin{array}{*{20}{c}}
        2&4&6 
      \end{array}} 
      \end{array}} \right)\]

  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
\begin{itemize}
  \item La somme de deux matrices $A$ et $B$ de dimension égale est donnée par l'addition de chaque élément ($a_{ij}+b_{ij}$)
  \item Le produit vectoriel, $AB$, d'une matrice $A$ de dimension $m \times n$ et d'une matrice $B$ de dimension $p \times q$ est une matrice $C$ de taille $m \times q$ dont l'élément $c_{ij}$ est donné pas la multiplication d'une ligne $i$ de $A$ par une colonne $j$ de $B$ :
    \[{c_{ij}} = {a_{i1}}{b_{1j}} + {a_{i2}}{b_{2j}} +  \cdots  + {a_{in}}{b_{pj}}\]
  \item Le produit scalaire une multiplication élément par élément
   \[A \cdot B = {a_1}{b_1} + {a_2}{b_2} +  \ldots {a_m}{b_m}\]
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Matlab}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{center}
    Introduction à MatLab \\
    \url{https://code.google.com/p/yagtom/}
  \end{center}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
Opérations de base:
{\scriptsize\begin{verbatim}
>> 1+1
ans =
     2
\end{verbatim} 
\pause 
\begin{verbatim}
>> sqrt(pi)
ans =
    1.7725
\end{verbatim} 
}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
~
{\scriptsize\begin{verbatim}
>> a=2
a =
     2
>> b=3
b =
     3
>> c=a*b
c =
     6
\end{verbatim} 
\pause 
\begin{verbatim}
>> a=2;  b=3;  c=a*b
c =
     6
\end{verbatim}
}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
~
{\scriptsize\begin{verbatim}
>> a = 1:3 % vecteur 1d
a =
     1     2     3
\end{verbatim} 
\pause 
\begin{verbatim}
>> b = [1 2; 3 4] % matrice 2d
b =
     1     2
     3     4
\end{verbatim} 
\pause 
\begin{verbatim}
>> c = ones(2,2,2) % matrice 3d
c(:,:,1) =
     1     1
     1     1
c(:,:,2) =
     1     1
     1     1 
\end{verbatim}
}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
~
{\scriptsize\begin{verbatim}
>> x=1:10;
>> x*x
>> % Multiplication (produit scalaire ou produit vectoriel?)
\end{verbatim} 
\pause 
\begin{verbatim}
Error using  * 
Inner matrix dimensions must agree.
\end{verbatim} 
\pause 
\begin{verbatim}
>> x.*x
ans =
     1     4     9    16    25    36    49    64    81   100
\end{verbatim}
}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
Figure simple:
{\scriptsize\begin{verbatim}
>> x = 1:10
x =
     1     2     3     4     5     6     7     8     9    10
>> y = 2* x + 4
y =
     6     8    10    12    14    16    18    20    22    24     
>> plot(x, y, 'o-');
\end{verbatim} 
\pause 
\begin{verbatim}
% plus de précision
>> x = 1:.5:10;  y = 2* x + 4;  plot(x, y, 'o-');
\end{verbatim} 
\pause 
\begin{verbatim}
>> print -dpng toto
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
Gestion des variables :
{\scriptsize\begin{verbatim}
>> whos
  Name      Size             Bytes  Class     Attributes

  a         1x3                 24  double              
  b         2x2                 32  double              
  c         2x2x2               64  double

>> clear a b; clear all;
\end{verbatim}
}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
~
{\scriptsize\begin{verbatim}
>> a=[1 2 3; 4 5 6];
>> [nrows,ncols] = size(a)
nrows =

     2
ncols =
     3
\end{verbatim} 
\pause 
\begin{verbatim}
>> numel(a)
ans =
     6
\end{verbatim} 
\pause 
\begin{verbatim}
>> ncols = size(a,2)
ncols =
     3
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
Opérations Matricielles
{\scriptsize\begin{verbatim}
>> a=[1 2 3; 4 5 6]
>> b=a'
b =
     1     4
     2     5
     3     6
\end{verbatim} 
\pause 
\begin{verbatim}
>> c=sum(a)
c =
     5     7     9
\end{verbatim} 
\pause 
\begin{verbatim}
>> d=sum(a,2)
d =
     6
    15
\end{verbatim} 
\pause 
\begin{verbatim}
>> e=sum(a(:))
e =
    21
\end{verbatim} 
\pause 
\begin{verbatim}
>> %idem pour mean(), std(), etc.
\end{verbatim}
}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
Concaténation
{\scriptsize\begin{verbatim}
>> A = [[1 2 3], ones(1,3)]
A =
     1     2     3     1     1     1
\end{verbatim} 
\pause 
\begin{verbatim}
>> B = [[1 2 3]; ones(1,3)]
B =
     1     2     3
     1     1     1
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
Adressage 
{\scriptsize\begin{verbatim}
A = magic(6);
B = A(3,5);              % the entry 3 rows down, 5 cols over
C = A([1,2,3],4);        % the entries (1,4) ; (2,4) ; (3,4)
D = A(4,[1,1,1]);        % the entry (4,1) three times
E = A([2,5],[3,1]);      % the entries (2,3) ; (2,1) ; (5,3) ; (5,1)
F = A(:,4);              % the fourth column
G = A(4,:);              % the fourth row
H = A(:);                % every entry as a column vector
I = A(end,3);            % the entry in the last row, 3rd column
J = A(end-1,end-1);      % the entry in the second to last row & col
K = A(end-4:end,1);      % the last three entries from the first col
L = A(2:end,2:end);      % everything except the first row and col
N = diag(A);             % the main diagonal of A
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
Adressage logique
{\scriptsize\begin{verbatim}
>> B = A > 30
B =
     1     0     0     0     0     0
     0     1     0     0     0     0
     1     0     0     0     0     0
     0     0     1     0     0     0
     0     0     1     0     0     0
     0     1     0     0     0     0
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
Assignation
{\scriptsize\begin{verbatim}
A(3,2) = 999;            % assign 999 to entry (3,2)
A(:,1:3:end) = 999;      % assign 999 to every third column
A(:,1) = [2;3;5;9;8;7];  % assign new values to the first column.
A(A == 999) = 444;       % assign all entries equal to 999 the value 444
\end{verbatim} 
\pause 
\begin{verbatim}
>> B = A > 30;
>> A(B)=999;

\end{verbatim}
}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
Contrôle de flux
{\scriptsize\begin{verbatim}
if(test)
    A = 2;
else
    A = 3;
end
\end{verbatim} 
\pause 
\begin{verbatim}
color = 'blue';
switch color                    % switching variable
    case 'red'
        A = 1;                  % code for case 'red'
    case 'blue'
        A = 2;
    case {'green','purple'}     % either 'green' or 'purple'
        A = 3;
    otherwise                   % optional 'catch all'
        A = 4;
end

\end{verbatim}
}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
~
{\scriptsize\begin{verbatim}
for i=1:n
    A(n) = B(n) + 1;  % Ne faites JAMAIS ça!!!
end     

while(A || B || C)
  % ...
end

\end{verbatim}
}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}
Traitement d'image
{\scriptsize\begin{verbatim}
>> I = imread('cameraman.tif');
>> imshow(I)
\end{verbatim}
}
\begin{itemize}
  \item Attention au type de donnée (int, double)
  \item utilisez pas imagesc(I), mais plutôt imshow(I,[~])
  \item imshow(I, n) avec n, le nombre de niveaux de gris, ne fonctionne plus. 
  \begin{itemize}
    \item Utilisez plutôt imshow(I);colormap(gray(2));
  \end{itemize}
  
\end{itemize}

\end{frame}

\end{document}
%%% Local Variables:
%%% TeX-master: "../Presentation.tex"
%%% End:







